%
\documentclass{sig-alternate}

%additional packages
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage[dvips]{epsfig}     % To include PostScript
\usepackage{xcolor,graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
%code highlight
\usepackage{listings}
\lstset{
basicstyle=\small\sffamily,
frame=tb,
columns=fullflexible,
showstringspaces=false
}

%\usepackage{caption}
%\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
%\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
%\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
%custom commands	
\hypersetup{urlcolor=black, citecolor=black, linkcolor=black, colorlinks=true }
\graphicspath{{img/}}

% remove copyright
\makeatletter
\def\@copyrightspace{\relax}
\makeatother

\begin{document}
%
% --- Author Metadata here ---
%\conferenceinfo{WOODSTOCK}{'97 El Paso, Texas USA}
%\CopyrightYear{2007} % Allows default copyright year (20XX) to be over-ridden - IF NEED BE.
%\crdata{0-12345-67-8/90/01}  % Allows default copyright data (0-89791-88-6/97/05) to be over-ridden - IF NEED BE.
% --- End of Author Metadata ---

\title{Herramienta de gesti\'on de proyectos: Codendi}

\numberofauthors{4} %  in this sample file, there are a *total*
% of EIGHT authors. SIX appear on the 'first-page' (for formatting
% reasons) and the remaining two appear in the \additionalauthors section.
%
\author{
% 1st. author
\alignauthor
Carla Villena
       \email{ing.carla.villena@gmail.com}
% 2nd. author
\alignauthor
Marines Lopez\\
       \email{mary.jlm.2006@gmail.com}
% 3rd. author
\alignauthor 
Timoteo Ponce\titlenote{disertante}\\
       \email{ponce.timoteo@gmail.com}\\
\and  % use '\and' if you need 'another row' of author names
% 4th. author
\alignauthor 
	Roger U\~noja\\
       \email{rhunoja@gmail.com}
}

\maketitle
\begin{abstract}
  La gesti\'on de proyectos implica varios procesos tanto de 
  planificaci\'on, revisi\'on, seguimiento y correcci\'on. 
  Tales taeras son delegadas a un administrador o encargado 
  de proyectos, el cual tiene que realizar todas esas tareas 
  y adicionalmente verificar que su presupuesto se mantenga 
  estable. El objeto de este art\'iculo es presentar una 
  herramienta que permite simplificar muchas de estas tareas 
  de una forma simple, r\'apida y de forma concreta. Codendi.
  
  Con la particularidad que esta herramienta es del tipo 
  SaaS reduciendo el costo de operaciones 
  y mantenimiento en el contexto del cliente.

\end{abstract}

% A category with the (minimum) three required fields
\category{Software Engineering}{Project Management}[analysis]
%A category including the fourth, optional field follows...
%\category{D.2.8}{Software Engineering}{Metrics}[complexity measures, performance measures]

\terms{Tools}

\keywords{Project management, monitoring, an\'alysis}

\section{Introducci\'on}
  Codendi es una herramienta Saas para la administraci\'on y gesti\'on de 
  proyectos creada por Xerox para transponer y aplicar los principos de 
  la gesti\'on en ambientes corporativos hacia un servicio comercial y 
  comunitario. 
  \\ \\
  Codendi tiene b\'asicamente tres versiones activas para su uso:
  
  \begin{description}
	\item[Comunitaria] Versi\'on libre con funcionalidad base que 
	  se ofrece para libre descarga. Esta versi\'on est\'a orientada 
	  a usuarios que quieran instalar el servicio en sus ambientes 
	  y no requieren de todas las caracter\'isticas de las versiones 
	  de pago.
	\item[Professional] Contiene el sistema base ofrecido en la versi\'on 
	  Community y adem\'as ofrece las siguientes caracter\'isticas:
	  
	  \begin{itemize}
		\item Plantillas para la generaci\'on de proyectos.
		\item Flujos de trabajo para los proyectos y tareas.
		\item Administrador de documentos.
		\item Configuraci\'on de cuentas y usuarios por defecto.
		\item Importaci\'on y exportaci\'on de proyectos en formato 
		  CSV, Excel, Microsoft Project.
	  \end{itemize}
	  
	\item[Enterprise] La versi\'on Enterprise contiene todos los paquetes 
	  disponibles en la versi\'on Professional y agrega un conjunto de 
	  paquetes empresariales como:
		
		
  \end{description}
  
  Para sus versiones pago Codendi ofrece instalaciones personalizadas 
  y el uso del servicio via SaaS.
   
  \begin{figure}[!htbp]
    \centerline{\includegraphics[height=1.8cm]{codendi_logo.png}}
	\caption{Logo Codendi}
  \end{figure}
  
\section{Caracter\'isticas}
  
  Codendi es una herramienta completa de gesti\'on y monitoreo de proyectos
  de software, y como tal provee muchas funcionalidades. Para objeto de 
  este art\'iculo nos enfocamos en la versi\'on Professional, la cual 
  provee la mayor\'ia de las funcionalidades ofrecidas por esta herramienta.
  
  \begin{itemize}
	\item Versi\'on Community disponible para su descarga e instalaci\'on.
   	\item Naturaleza SaaS para servicio pago, permitiendo delegar los costos
	  de arquitectura hacia el proveedor.
	\item Documentaci\'on completa disponible en forma de gu\'ias de uso 
	  e instalaci\'on.
	\item Basado en los recientes paradigmas de desarrollo de software: 
	  Scrum, Kanban, V-cycle.
	\item Sistema de fases y tareas integrado.
	\item Sistema de incidencias integrado.
	\item Sistema de control de versiones integrado.
	\item Administraci\'on de tiempo presupuestado para la gesti\'on de tareas.
	\item Generaci\'on reportes e informes personalizados.
	\item Sistema de control de lanzamientos integrado.
	\item Gesti\'on de documentos b\'asica (e.g. Sharepoint).
	\item Motor de wiki integrado.
	\item Integraci\'on con servicios y/o sistemas externos via interfaces 
	  REST y SOAP.
	\item Alertas autom\'aticas y reportes de avance auto-generados.
	\item Integraci\'on con herramientas de integraci\'on cont\'inua 
	  externas.
  \end{itemize}
  
\section{Administraci\'on de proyectos}

  Codendi basa todas sus operaciones en diferentes niveles, los cuales son:
  
  \begin{enumerate}
	\item \textbf{Spaces}, es un espacio de trabajo que puede tener diferentes
	  proyectos, es generalmente usado para separar proyectos relacionados 
	  entre s\'i.
	\item \textbf{Projects}, son todos los proyectos en desarrollo contenidos 
	  dentro de un espacio definido.
	\item \textbf{Tasks}, tareas grandes o peque\~nas asignadas a personas 
	  dentro del marco de un proyecto.
  \end{enumerate}
  
  La creaci\'on de un proyecto implica la defici\'on de todos los metadatos 
  relativos al mismo.
  \\ \\
  Inicialmente su nombre, nombre corto, descripci\'on, resumen, 
  indicando los identificadores del proyecto. A continuaci\'on se define 
  el tipo de proyecto y su tipo de licenciamiento, incluyendo cl\'ausulas 
  adicionales.
  \\ \\ 
  Como paso adicional se debe definir los per\'iodos de actividad del proyecto, 
  es decir, su \emph{Roadmap}. Este \emph{Roadmap} debe 
  definir por lo menos fecha de inicio y entrega final del producto
  y/o servicio en desarrollo. Al finalizar el registro del proyecto 
  se observa una pantalla principal similar a la siguiente imagen.
    
  \begin{figure}[!htbp]
    \centerline{\includegraphics[height=4.5cm]{codendi_2.png}}
	\caption{Resumen del proyecto}
  \end{figure}
  
  Una vez definidos los l\'imites del proyecto se definen los 
  siguientes elementos del proyecto:
  
  \begin{itemize}
	\item \textbf{Usuarios y privilegios}, por defecto se tienen los usuarios
	  predefinidos generales con privilegios por defecto: Administrador
	  y operadores.
	\item \textbf{Tareas y subtareas}, todas las tareas se registran en base
	  un estado y se ordenan en base a la prioridad y valor de negocio 
	  asociado con la misma.
	\item \textbf{Recursos compartidos}, adicionalmente a los privilegios de
	  usuarios, se permite configurar espacios de acceso para diferentes 
	  accesos, tanto an\'onimos como registrados.
	\item \textbf{Plantillas}, todas las tareas pueden definirse en base a 
	  plantillas espec\'i-ficas incluyendo un formato base, la definici\'on 
	  de variables personalizadas no est\'a soportada.
  \end{itemize}
  
  Una vez ingresadas las tareas, estas se ordenan en base a su estado y 
  valor asignado, tambi\'en definen un tipo de tarea en base a la 
  naturaleza de sus operaciones.

  \begin{figure}[!htbp]
    \centerline{\includegraphics[height=5cm]{codendi_4.png}}
	\caption{Lista de tareas}
  \end{figure}
  
  Todas estas tareas tienen definidos los campos: Identificador, prioridad, 
  nombre, estado, referencias, valor de negocio, trabajo restante (d\'ias)
  estimaci\'on de duraci\'on (d\'ias), fechas de creaci\'on y modificaci\'on.
  \\ \\
  Las tareas se definen en los siguientes estados base definidos en el workflow
  por defecto del la plantilla usada al crear el proyecto, en nuestro caso 
  Scrum.
  
  \begin{figure}[!htbp]
    \centerline{\includegraphics[height=3.5cm]{codendi_5.png}}
	\caption{Estados tareas}
  \end{figure}
  
  En base a este workflow (el cual puede ser modificado a gusto) se cambian
  los estados de tareas en la medida en que sean resueltas y/o completadas.
  
  \subsection{Seguimiento y monitoreo}
  
	Codendi permite usar los elementos previamente descritos y agrega 
	paneles de informes y reportes que muestran indicadores de avance 
	y estado de los proyectos.
	
	\begin{figure}[!htbp]
    \centerline{\includegraphics[height=5cm]{codendi_7.png}}
	\caption{Panel de reportes}
  \end{figure}

\section{Lanzamientos y entregas}

  Todo proyecto se basa en una l\'inea a seguir, las fechas de entrega y 
  los avances incrementales. Codendi soporta estas caracter\'isticas 
  agregando fechas de entrega, iteraciones, milestones y fechas de 
  mantenimiento.
  
  Todas estas configuraciones son visualizadas de forma interactiva a trav\'es
  de la pantalla Roadmap en Codendi:
  
  \begin{figure}[!htbp]
    \centerline{\includegraphics[height=2.8cm]{codendi_8.png}}
	\caption{Roadmap}
  \end{figure}

\section{Control de versiones e integraci\'on cont\'inua}

  Cada proyecto puede contener uno o m\'as repositorios base 
  para administrar sus archivos, los protocolos de comunicaci\'on 
  soportados son HTTPS y SSH para los siguientes sistemas de control 
  de versiones:
  
  \begin{itemize}
	\item Centralizados: CSV y Subversi\'on.
	\item Distribuidos: Git y Mercurial\footnote{beta}
  \end{itemize}

\section{Administraci\'on de documentos}

  Codendi provee un m\'odulo de gesti\'on de documentos
  sencillo el cual provee las funcionalidades b\'asicas 
  para la administraci\'on de documentos, a pesar de que carece de la 
  funcionalidad ofrecida por sistemas dedicados brinda un 
  servicio base para documentos \cite{codendi0}.
  \\ \\
  Entre las caracter\'isticas que ofrece tenemos:
  
  \begin{itemize}
	\item Soporte de todo tipo de documento.
	\item Documentos organizados en carpetas.
	\item Edici\'on en l\'inea para archivos HTML o texto.
	\item Control de acceso en base a documentos y carpetas.
	\item Edici\'on de metadatos de b\'usqueda para los archivos.
  \end{itemize}

\section{Gestor de incidencias}

  Agregado a las herramientas de gesti\'on y seguimiento de proyectos
  Codendi agrega un servicio de seguimiento de incidencias. Este 
  servicio utiliza el mismo esquema de las tareas con todos sus 
  metadatos y campos definidos, pero cambia el flujo de trabajo de 
  los mismo reduciendo los estados de creaci\'on.
  \\ \\
  Entre las caracter\'isticas de este servicio tenemos:
  
  \begin{itemize}
	\item Notificaci\'on de incidencias via RSS y correo electr\'onico.
	\item Asignaciones y reasignaciones.
	\item Creaci\'on de tickets a partir de los registros de incidencia.
	\item Reportes e informes similares a los ofrecidos para proyectos.
  \end{itemize}

\section{Recursos, reservas y costos}

  Todo proyecto debe tener asignado un presupuesto desde su planificaci\'on 
  y \'este debe ser monitoreado y revisado constantemente para ver su estado 
  y factibilidad.
  \\ \\
  Codendi permite llevar un registro de cuanto tiempo en presupuesto se tiene,
  lo cual permite revisar indicadores de forma constante para identificar 
  retrasos y posibilidades de cambiar el presupuesto. Codendi realiza esto 
  en base al c\'alculo de d\'ias/hombre reservados y no as\'i en base 
  a dinero o alg\'un tipo de moneda de intercambio.
  \\ \\
  Lamentablemente esta es una caracter\'istica nueva que todav\'ia no tiene 
  todas las opciones que permitir\'ian explotar su potencial para la 
  gesti\'on de presupuestos.

\section{Servicios adicionales}

  Adicionalmente a los servicios base listados previamente, Codendi 
  ofrece varios servicios adicionales que pueden encontrarse en las 
  versiones de pago:
  
  \begin{itemize}
	\item \textbf{Web}: Permite definir sitios web al estilo de un CMS 
	  \footnote{Content Management System, e.g. Joomla} para su publicaci\'on.
	\item \textbf{Wiki}: Permite agregar sitios en base a un motor wiki 
	  para la documentaci\'on y edici\'on r\'apida de contenidos.
	\item \textbf{Recursos compartidos}: Permite definir recursos compartidos
	  usando los protocolos FTP y SFTP, este servicio tiene coste adicional 
	  en base a la cantidad de espacio en uso.
	\item \textbf{SSH}: Permite registrar cuentas para la administraci\'on de 
	  archivos y sistemas de ficheros de forma remota.
	\item \textbf{Integraci\'on IDE}: Permite integrar IDEs como Eclipse 
	  y Netbeans con Codendi permitiendo intercambiar notificaciones y 
	  registrar incidencias y/o tareas de forma r\'apida.
	\item \textbf{SSSO con OpenID}: Permite integrar la autenticaci\'on y 
	  gesti\'on de usuarios con servicios externos soportando el est\'andar 
	  OpenID (e.g. Google).
  \end{itemize}
	
\section{An\'alisis}

	En base al uso de la versi\'on Professional de Codendi en su fase de 
	prueba podemos decir que es una herramienta completa pero no perfecta, 
	tiene una amplia gama de facilidades pero tambi\'en de problemas, he 
	aqu\'i un resumen.
	
	\subsection{Ventajas}
	
	\begin{itemize}
		\item Es relativamente sencillo de instalar al no tener demasiadas
		  dependencias externas.
		\item Su velocidad de respuesta es muy buena.
		\item Soporta editores WYSIWYG para todos los documentos y/o archivos.
		\item Genera reportes simples y personalizables.
		\item Permite definir workflows personalizados.
		\item Usa plantillas base est\'andar para la generaci\'on de proyectos.
		\item Soporta la importaci\'on/exportaci\'on de proyecto desde y 
		  hacia diferentes formatos.
		\item Integrado con IDEs de desarrollo.
		\item Sistemas integrados: Gestor de incidencias, repositorios, 
		  presupuestos, gestor de documentos, wiki.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Desventajas}
	
	\begin{itemize}
		\item Falta de soporte AJAX para formularios y p\'aginas.
		\item Muchos de sus componentes est\'an desarrollados con 
		  Flash, por lo cual no es posible verlos desde dispositivos 
		  m\'oviles.
		\item M\'odulo de presupuestos muy limitado.
		\item Mo\'odulo de documentos muy limitado.
		\item Sistema de notificaciones muy simple, no permite subir 
		  archivos HTML complejos.
		\item La edici\'on de workflows no es muy sencilla.
		\item El panel de ingreso tiene elementos rara vez usados.
	\end{itemize}

\section{Conclusiones}

  La gesti\'on de proyectos no implica una sola tarea, es una serie de 
  tareas simples y complejas que realizan de forma constante desde el 
  punto de planificaci\'on, desarrollo y mantenimiento de un proyecto.
  El mantener todos los elementos relacionados a un proyecto es cr\'itico, 
  sus repositorios, documentos, incidencias, presupuesto, etc. 
  \\ \\
  Codendi provee una soluci\'on simple a todos estos problemas en base 
  a las pr\'acticas de desarrollo obtenidas del equipo interno de Xerox. 
  Es un sistema completo con respecto a elementos requeridos, pero lejos 
  de ser un producto que satisfaga las necesidades de empresas ubicadas 
  en diferentes puntos geogr\'aficos. 
  \\ \\
  En general, es una buena herramienta y se aconseja su uso en un proyecto
  prototipo de taman\~no medio para revisar su fiabilidad.

%bibitem
\bibliographystyle{abbrv}
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{codendi0} Paul Horman, \emph{Codendi user guide)}, 
disponible en 
\url{http://www.codendi.com}

\end{thebibliography}

\end{document}
